\Subsubsection{Разложение элементарных функций в ряды Тейлора}

Уже знаем, что при любом $x \in \R$:

\begin{enumerate}
	
	\item $e^x = \sum\limits_{n = 0}^{\infty} \frac{x^n}{n!}$
	
	\item $\cos x = \sum\limits_{n = 0}^{\infty} \frac{(-1)^n x^{2n}}{(2n)!}$
	
	\item $\sin x = \sum\limits_{n = 0}^{\infty} \frac{(-1)^n x^{2n+1}}{(2n+1)!}$
	
\end{enumerate}


\begin{definition}\slashns
	
	Определим все для комплексных чисел:
	
	$x \in \C$:
	
	\begin{enumerate}
		\item $e^z := \sum\limits_{n = 0}^{\infty} \frac{z^n}{n!}$
			
		\item $\cos z := \sum\limits_{n = 0}^{\infty} \frac{(-1)^n z^{2n}}{(2n)!}$
			
		\item $\sin z := \sum\limits_{n = 0}^{\infty} \frac{(-1)^n z^{2n+1}}{(2n+1)!}$
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{statement}[Формула Эйлера]\slashns
	
	$e^{iz} = \cos z + i \sin z \;\; z\in \C$
\end{statement}

Упражнение:

$e^{z+w} = e^z\cdot e^w \;\; \forall z,w \in \C$

$\cos z = \frac{e^{iz} + e^{-iz}}{2} \;\;\; \sin z = \frac{e^{iz} - e^{-iz}}{2i}$



Продолжим про то, что знаем (или почти знаем)

\begin{enumerate}
	\item[4.] $\ln(1+x) = \sum\limits_{n = 1}^{\infty} \frac{(-1)^{n-1}x^n}{n} \;\; x \in (-1,1)$
	
	\item[5.] $\arctg x=\sum\limits_{n = 0}^{\infty} \frac{(-1)^nx^{2n+1}}{2n+1} \;\; x \in (-1, 1)$
\end{enumerate}

\begin{proof}\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item[4.] $\frac{1}{1+x} = \sum\limits_{n = 0}^{\infty}(-1)^nx^n$ при $\abs{x} < 1$
		
		$ln(1+x) = \int\limits_{0}^{x} \frac{dt}{1 + t} = \int\limits_{0}^{x} \sum\limits_{n = 0}^{\infty}(-1)^nt^n \, dt = \sum\limits_{n = 0}^{\infty} (-1)^n \int\limits_{0}^{x}t^n \,dt = \sum\limits_{n = 0}^{\infty} \frac{(-1)^n x^{n+1}}{n+1}$
		
		\item[5.] $\frac{1}{1+x^2} = \sum\limits_{n = 0}^{\infty} (-1)^n x^{2n}$
		
		$\arctg x = \int\limits_{0}^{x} \frac{dt}{1 + t^2} = \sum\limits_{n = 0}^{\infty} \int\limits_0^x (-1)^nt^{2n}\,dt = \sum\limits_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n x^{2n+1}}{2n+1}$
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{enumerate}
	\item[6.] $(1+x)^p = \sum\limits_{n = 0}^{\infty} \frac{p(p-1)...(p-n+1)}{n!} x^n =: S(x) $  при $x \in (-1,1)$
\end{enumerate}

\begin{proof}\slashns
	
	$R := \lim\limits_{n \to \infty} \abs{\frac{a_n}{a_{n+1}}} = \lim\limits_{n \to \infty} \abs{\frac{p(p-1)...(p-n+1) \cdot (n+1)!}{n! \cdot p(p-1)...(p-n+1)(p-n)}} = \lim\limits_{n \to \infty} \abs{\frac{ n+1}{(p-n)}} = 1$
	
	Хотим доказать, что $S(x) = (1+x)^p$ при $x \in (-1, 1)$
	
	$f(x):= \frac{S(x)}{(1+x)^p}$ при $x \in (-1,1)$
	
	$f(0) = 1$
	
	Надо доказать, что $f'(x) \equiv 0 $ 
	
	$f'(x) = S'(x)(1+x)^{-p} - pS(x)(1+x)^{-p-1} = (1+x)^{-p-1}(S'(x)(1+x) - pS(x))$
	
	
	$S'(x) = \sum\limits_{n = 0}^{\infty} (\frac{p(p-1)...(p-n+1)}{n!} \cdot x^n)' = \sum\limits_{n = 1}^{\infty} \frac{p(p-1)...(p-n+1)}{(n-1)!} \cdot x^{n-1} =\sum\limits_{n = 0}^{\infty} \frac{p(p-1)...(p-n)}{n!} \cdot x^n $
	
	$(1+x)S'(x) = S'(x) + xS'(x) = \sum\limits_{n =0}^{\infty} \frac{p(p-1)...(p-n)}{n!} x^n + \sum\limits_{n =1}^{\infty} \frac{p(p-1)...(p-n + 1)}{(n-1)!} x^n \stackrel{?}{=} pS(x)$
	
	Смотрим на коэффициент при $x^n$
	
	Слева -- $\frac{p(p-1)...(p-n)}{n!} + \frac{p(p-1)...(p-n+1)}{(n-1)!}$
	
	Справа -- $p \cdot \frac{p(p-1)...(p-n+1)}{n!}$
	
	$p(p-1)...(p-n) + p(p-1)...(p-n+1)\cdot n = p \cdot p(p-1)...(p-n+1)$
	
	$(p-n) + n = p$ -- действительно.
\end{proof}

\begin{enumerate}
	\item[6'.] Частный случай $p = -\frac12$
	
	$p(p-1)...(p-n+1) = -\frac12 \cdot (-\frac12 - 1)(-\frac12 - 2)...(-\frac12 - n + 1) =\\= (-1)^n \cdot 1\cdot 3 \cdot 5\cdot...\cdot (2n-1) \cdot \frac1{2^n}= (-1)^n (2n-1)!!\cdot \frac1{2^n}$
	
	$\frac{1}{\sqrt{1+x}} = \sum\limits_{n = 0}^{\infty}(-1)^n \cdot \frac{(2n-1)!!}{2^nn!} x^n = \sum\limits_{n = 0}^{\infty}(-1)^n \frac{(2n-1)!!}{(2n)!!} \cdot x^n$
	
	\item[7.] $\arcsin x = \sum\limits_{n = 0}^{\infty} \frac{(2n-1)!!}{(2n)!!} \cdot \frac{x^{2n+1}}{2n+1}$
	
	\begin{proof}\slashns
		
		$\frac{1}{\sqrt{1 - x^2}} = \sum\limits_{n = 0}^{\infty} \frac{(2n-1)!!}{(2n)!!}x^{2n}$
		
		$\arcsin x = \int\limits_0^x \frac{dt}{\sqrt{1-t^2}} = \sum\limits_{n=0}^{\infty} \int\limits_0^x \frac{(2n-1)!!}{(2n)!!} \cdot t^{2n} \, dt = \sum\limits_{n = 0}^{\infty} \frac{(2n-1)!!}{(2n)!!} \cdot \frac{x^{2n+1}}{2n+1}$
	\end{proof}
\end{enumerate}

\Section{8. Функции многих переменных}{Никифоровская Анна}

\Subsection{\S1. Дифференцируемость отображений}

\begin{definition}\slashns
	
	$f: E  \subset \R^n \to \R^m \;\; a \in \Int E$
	
	$f$ -- дифференцируема в точке $a$, если существует такое линейное отображение $T: \R^n \to \R^m$, что
	
	$f(a+h) = f(a) + Th + o(\norm{h})$ при $h\to 0$
	
	Запись $g(h) = o(\norm{h})$ означает, что
	
	$\lim\limits_{h \to 0} \frac{g(h)}{\norm{h}} = 0$
	
	$T$ -- дифференциал $d_af$
\end{definition}

\begin{remark}\slashns
	
	$T$ определено однозначно.
	
	Зафиксируем $h \in \R^n$. Будем перебирать $t \in \R$.
	
	$f(a + th) = f(a) + T(th) + o(\norm{th}) = f(a) + t\cdot T(h) + o(\abs{t} \cdot\norm{h})$
	
	$f(a + th) = f(a) + t\cdot Th + o(t)$
	
	$\frac{f(a+th) - f(a)}{t} = Th + o(1)$
	
	$\implies Th = \lim\limits_{t\to 0} \frac{f(a+th) - f(a)}{t}$
\end{remark}

\begin{definition}\slashns
	
	Матрица отображения $T$ размера $m \times n$ -- матрица Якоби. Обозначать ее будем $f'(a)$ 
\end{definition}

\begin{remark}\slashns
	
	Если $f$ дифференцируема в точке $a$, то $f$ непрерывна в точке $a$.
	
	$f(a+h) = f(a) + Th + o(\norm{h}) \underset{h\to 0}{\to} f(a)$
	
	Важный частный случай $m=1$.
	
	$f(a+h) = f(a) + Th + o(\norm{h})$
	
	Тогда $\exists v \in \R^n$ такое, что $Th = \left<v, h\right>$, т.е.:
	
	$f(a+h) = f(a) + \left<v, h \right> + o(\norm{h})$
	
	$v$ -- градиент функции $f$ в точке $a$.
	
	$\operatorname{grad} f$ или $\nabla f$
\end{remark}

\begin{example}[дифференцируемых функций]\slashns
	
	\begin{enumerate}
		
		\item $f(x) \equiv const$
		
		$f(a+h) = f(a) + 0 \cdot h + 0$
		
		\item $f$ -- линейно отображение
		
		$f(a+h) = f(a) + f(h) + 0$
		
		$d_a f = f$
		
		$f'(a)$ -- матрица линейного отображения $f$.
	\end{enumerate}
\end{example}

\begin{remark}\slashns
	
	$f: E \to \R^m \;\; E\subset \R^n$
	
	$f(x) = \begin{pmatrix}
	f_1(x)\\f_2(x)\\\vdots\\f_m(x)\\
	\end{pmatrix} \;\;\; f_k : E \to \R$ -- координатные функции.
\end{remark}

\begin{theorem}\slashns
	
	$f$ -- дифференцируема в точке $a \iff f_k$ -- дифференцируема в точке $a \;\forall k = 1...m$
	
	 
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	``$\implies$''
	
	$f(a+h) = f(a) + Th + o(\norm{h})$
	
	$\begin{pmatrix}
	f_1(a+h)\\f_2(a+h)\\\vdots\\f_m(a+h)\\
	\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
	f_1(a)\\f_2(a)\\\vdots\\f_m(a)\\
	\end{pmatrix} + \begin{pmatrix}
	T_1h\\T_2h\\\vdots\\T_mh\\
	\end{pmatrix} + \begin{pmatrix}
	g_1(h)\\g_2(h)\\\vdots\\g_m(h)\\
	\end{pmatrix}$
	
	$\begin{pmatrix}
	g_1(h)\\g_2(h)\\\vdots\\g_m(h)\\
	\end{pmatrix} = o(\norm{h}) \iff \frac{\sqrt{g_1(h)^2+...+g_m(h)^2}}{\norm{h}} \to 0$
	
	$\iff \begin{pmatrix}
	\frac{g_1(h)}{\norm{h}}\\\frac{g_2(h)}{{\norm{h}}}\\\vdots\\\frac{g_m(h)}{\norm{h}}\\
	\end{pmatrix} \to 0 \iff \frac{g_k(h)}{\norm{h}} \to 0 \;\; \forall k = 1...m$
	
	
	$f_k(a+h) = f_k(a) + T_kh + g_k(h)$
	
	$\implies k$-ая координата дифференцируема в точке $a$.
	
	``$\Longleftarrow$''
	
	Все рассуждения, которые мы провели, обращаются назад.
\end{proof}

\begin{consequence}\slashns
	
	Строки матрицы Якоби -- градиенты координатных функций.
	
	$f'(a) = \begin{pmatrix}
	\operatorname{grad} f_1\\ \vdots\\\operatorname{grad} f_m
	\end{pmatrix}$
\end{consequence}

\begin{definition}\slashns
	
	Производная по направлению.
	
	
	$\norm{h} = 1$
	
	$\lim\limits_{t\to 0} \frac{f(a+th) - f(a)}{t}$ -- производная функции $f$ в точке $a$ по направлению $h$.
	
	$\frac{\partial f}{\partial h} (a) $
	
\end{definition}

\begin{remark}\slashns
	
	$g(t) = f(a + th) \;\;\;\;\; \frac{\partial f}{\partial h} (a) = g'(0)$
\end{remark}

\begin{theorem}\slashns
	
	$f : E \to \R \;\; E\subset \R^n \;\; a \in \Int E$
	
	$f$ -- дифференцируема в точке $a$, $\norm{h} = 1 \;\; h \in \R^n$
	
	Тогда $\frac{\partial f}{\partial h} (a) = (d_af)(h) = \left<\operatorname{grad} f, h  \right>$
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	$f(a+th) = f(a) + t\cdot d_a f(h) + o(t) \;\; t\to 0$
	
	$\frac{f(a+th) - f(a)}{t} = d_a f(h) + o(1)$
	
	Переходим к $\lim\limits_{t \to 0}$
	
	$\frac{\partial f}{\partial h} (a) = d_a f(h)$
\end{proof}

\begin{consequence}[1. Экстремальное свойство градиента]\slashns
	
	$f: E \to \R \;\; E \subset \R^n \;\; a\in \Int E \;\; f$ -- дифференцируема в точке $a$.
	
	Тогда $\forall h \in \R^n \;\; \norm{h} = 1$
	
	$-\norm{\grad_a f} \le \frac{\partial f}{\partial h} (a) \le \norm{\grad_a f}$
	
	Причем равенство $\iff h = \pm \frac{\grad_a f}{\norm{\grad_a f}}$
\end{consequence}

\begin{proof}\slashns
	
	$\frac{\partial f}{\partial h}(a) = \left<\grad_a f,h  \right> $
	
	$\abs{\left<\grad_a f,h  \right>} \le \norm{\grad_a f} \cdot \norm{h} = \norm{\grad_a f}$ -- неравенство Коши-Буняковского
	
	Но равенство достигается $\iff h$  и $\grad_a f$ пропорциональны. 
\end{proof}

\begin{definition}\slashns
	
	$e_k = \begin{pmatrix}
	0, &\dots, &0,&1,&0,&\dots, &0
	\end{pmatrix}$
	
	Частная производная по $k$-й координате
	
	$\frac{\partial f}{\partial x_k}(a) = f_{x_k}' := \frac{\partial f}{\partial e_k}(a) $
	
	$f(x) = f(x_1,x_2,...,x_n) = g(x_k)$
	
	$f(x+te_k) = f(x_1,..,x_{k-1}, x_k + t, x_{k+1}, ..., x_n)$
	
	$\frac{\partial f}{\partial x_k} (x) = \lim\limits_{t \to 0} \frac{f(x_1,...,x_{k-1}, x_k+t,x_{k+1}, ...,x_n) - f(x_1,...,x_n)}{t} = \lim\limits_{t\to 0} \frac{g(x_k+t) - g(x_k)}{t} = g'(x_k)$
\end{definition}

\begin{consequence}[2]\slashns
	
	
	$\frac{\partial f}{\partial x_k} (a) = \left<\grad_a f, e_k \right>$ -- $k$-ая координата градиента
	
	
	$\grad_a f = \begin{pmatrix}
	\frac{\partial f}{\partial x_1}(a), & \frac{\partial f}{\partial x_2}(a),&\dots,&\frac{\partial f}{\partial x_n}(a)
	\end{pmatrix}$
\end{consequence}

\begin{consequence}[3]\slashns
	
	$f: E \to \R^m \;\; E \subset \R^n \;\; a\in \Int a \;\; f$ дифференцируема в точке $a$.
	
	То
	
	$f'(a) = \begin{pmatrix}
	\frac{\partial f_1}{\partial x_1}(a), & \frac{\partial f_1}{\partial x_2}(a),&\dots,&\frac{\partial f_1}{\partial x_n}(a)\\
	\vdots\\
	\frac{\partial f_m}{\partial x_1}(a), & \frac{\partial f_m}{\partial x_2}(a),&\dots,&\frac{\partial f_m}{\partial x_n}(a)
	\end{pmatrix}$
\end{consequence}